---
title: >-
    ذکر امام احمد حنبل قدس الله روحه
---
# ذکر امام احمد حنبل قدس الله روحه

<div class="n" id="bn1"><p>آن امام دین و سنت، آن مقتدای مذهب و ملت، آن جهان درایت و عمل، آن مکان کفایت بدل، آن صاحب تبع زمانه، آن صاحب ورع یگانه، آن سنی آخر و اول، امام به حق احمد حنبل رضی الله عنه، شیخ سنت و جماعت بود و امام دین و دولت و هیچ کس را در علم احادیث آن حق نیست که او را؛ و در ورع و تقوی و ریاضت وکرامت شأنی عظیم داشت و صاحب فراست و مستجاب الدعوه بود و جمله فرق او را مبارک داشته اند از غایت انصاف، و از آنچه بر او اقرار کردم مقدس و مبراست، تا حدی که پسرش یک روز معنی این حدیث می‌گفت که خمر طیبه آدم بیده. و در این معنی گفتند دست از آستین بیرون کرده بود. احمد گفت: چون سخن یدالله گویی به دست اشارت مکن. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و بسی مشایخ کبار دیده بود چون ذوالنون و بشر حافی و سری سقطی و معروف کرخی و مانند ایشان. و بشر حافی گفت: احمد را سه خصلت است که مرا نیست. حلال طلب کردن هم برای خود و هم برای عیال و من برای خود طلب کنم. . . </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>پس سری سقطی گفت: او پیوسته مضطر بود در حال حیات از طعن معتزله و در حال وفات در خیال مشبهه و او ا زهمه بری. </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>نقل است که چون در بغداد معتزله غلبه کردند گفتند: او را تکلیف باید کرد تا قرآن مخلوق گوید. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>پس او را به سرای خلیفه بردند. سرهنگی بر در سرای خلیفه بود. گفت: ای امام! زینهار تا مردانه باشی که وقتی دزدی کردم هزار چوبم بزدند، مقر نشدم، تا عاقبت رهایی یافتم. من بر باطل چنین صبر کردم تو که بر حقی اولیتر باشی. </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>احمد گفت: آن سخن او یاری بود مرا. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>پس او را می‌بردند و او پیر و ضعیف بود. بر عقابین کشیدند و هزار تازیانه بزدند که قرآن را مخلوق گوی، و نگفت، و در آن میانه بند ایزارش گشاده شد و دستهای او بسته بودند. دو دست ازغیب پدید آمد وببست. چون این برهان بدیدند، رها کردند و هم در آن وفات کرد، و در آخر کار قومی پیش او آمدند و گفتند: در این قوم که تو را رنجانیدند چه گویی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفت: از برای خدای مرا می‌زدند، پنداشتند که بر باطل ام. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>به مجرد زخم چوب با ایشان به قیامت هیچ خصومت ندارم. </p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>نقل است که جوانی مادری بیمار داشت و زمن شده. روزی گفت: ای فرزند! اگر خشنودی من می‌خواهی پیش امام احمد رو و بگو تا دعا کند برای من. مگر حق تعالی صحت دهد که مرا دل از این بیماری بگرفت. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>جوانی به در خانه امام احمد شد وآواز داد. گفتند: کیست؟ </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفت: محتاجی. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>وحال باز گفت که: مادری بیمار دارم و از تو دعایی می‌طلبد. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>امام عظیم کراهیت داشت از آن معنی که مرا خود چرا می‌شناسد. پس امام برخاست و غسل کرد و به نماز مشغول شد. خادم امام گفت: ای جوان! تو بازگرد که امام به کار تو مشغول است. </p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>جوان بازگشت. چون به در خانه رسید مادرش برخاست و در بگشاد و صحت کلی یافت و به فرمان خدای تعالی. </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>نقل است که بر لب آبی وضو می‌ساخت. دیگری بالای او وضو می‌ساخت. حرمت امام را برخاست و زیر امام شد و وضو ساخت. چون آن مرد وفات کرد او را به خواب دید ند. گفتند: خدای با تو چه کرد؟ </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>گفت: بر من رحمت کرد، بدان حرمت داشت که آن را امام را کردم در وضو ساختن. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>نقل است که احمد گفت: به بادیه فرو شدم، به تنها راه گم کردم. اعرابی را دیدم به گوشه ای. نشسته تازه. گفتم: بروم و از وی راه پرسم. رفتم و پرسیدم. گفت: مرا گرسنه است. </p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>پاره ای نان داشتم و بدو می‌دادم. او در شورید. گفت: ای احمد! تو که ای که به خانه خدای روی، به روزی رسانیدن از خدای راضی نباشی، لاجرم راه گم کنی. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>احمد گفت: آتش غیرت در من افتاد. </p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفتم: الهی تو را در گوشه ها چندین بندگانند وپوشیده. </p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>آن مرد گفت: چه می‌اندیشی، ای احمد! او را بندگانند که اگر به خدای تعالی سوگند دهند جمله زمین و کوهها زر گردد برای ایشان. </p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>احمد گفت: نگه کردم. جمله آن زمین و کوه زر شده بود. از خود بشدم. هاتفی آواز داد: چرا دل نگاه نداری ای احمد که او بنده ای است ما را که اگر خواهد از برایاو آسمان بر زمین زنیمو زمین بر آسمان و او را به تو نمودیم اما نیزش نه ‌بینی. </p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>نقل است که احمد در بغداد نشستی، اما هرگز نان بغداد نخوردی و گفتی: این زمین را امیرالمومنین عمر رضی الله عنه وقف کرده است بر غازیان. و زر به موصل فرستادی تا از آنجا آرد آوردندی و از آن نان خوردی. پسرش صالح بن احمد یک سال در اصفهان قاضی بود و صایم الدهر و قایم اللیل بود و در شب دو ساعت بیشتر نخفتی و بر در سرای خود خانه ای بی در ساخته بود و شب آنجا دو ساعت بیشتر نخفتی و بر در سرای خود خانه ای بی در ساخته بود و شب آنجا نشستی که نباید که در شب کسی را مهمی باشد و در بسته یابد. این چنین قاضی بود. یک روز برای امام احمد نان می‌پختند. خمیر مایه از آن صالح بستندند. چون نان پیش احمد آوردند گفت: این نان را چه بوده است؟</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>گفتند: خمیرمایه از آن صالح است. </p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>گفت: آخر او یکسال قضای اصفهان کرده است. حلق ما را نشاید. </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>گفتند: پس این را چه کنیم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>گفت: بنهید، چون سایلی بیابید و بگویید که خمیر از آن صالح است اگر می‌خواهید بستانید. </p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>چهل روز در خانه بود که سایلی نیامد که بستاند. آن نان بوی گرفت و در دجله انداختند. احمد گفت: چه کردید آن نان؟ </p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>گفتند: به دجله انداختیم. </p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>احمد بعد از آن هرگز ماهی دجله نخورد و در تقوی تا حدی بود که گفت: در جمعی اگر همه سرمه دانی سیمین بود نباید نشستن. </p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>نقل است که یکبار به مکه رفته بود. پیش سفیان عیبینه تا اخبار سماع کند. یک روز نرفت. کس فرستاد تا بداند که چرا نیامده است؟ چرا برفت، احمد جامه به گازر داده بود و برهنه نشسته بود و نتوانست بیرون آمدن. مردی بر ایشان آمد و گفت: من چندین دینار بدهم تا در وجه خود نهی. گفت: نه. </p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>گفت: جامه خود عاریت دهم. گفت: نه. گفت: بازنگردم تا تدبیر نکنی. </p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>گفت: کتابی می‌نویسم، از مزد آن کرباس بخر برای من. گفت: کتان بخرم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>گفت: نه، آستر بستان،ده گز تا پنج گز به پیراهن کنم و پنج گز به جهت ایزار پای. </p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>نقل است که احمد را شاگردی مهمان آمد. آن شب کوزه آب پیش او برد، بامداد همچنان پر بود. احمد گفت: چرا کوزه آب همچنان پر است؟؟ </p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>طالب علم گفت: چه کردمی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>گفت: طهارت و نماز شب و الا این علم به چه می‌آموزی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>نقل است که احمد مزدوری داشت. نماز شام شاگردی را گفت تا زیادت از مزد چیزی بوی دهد. مزدور نگرفت. چون برفت. امام احمد فرمود: برعقب او ببر که بستاند. </p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>شاگرد گفت: چگونه؟ </p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>گفت: آن وقت در باطن خود طمع آن ندیده باشد. این ساعت چون بیند بستاند. </p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>وقتی شاگردی دیرینه را مهجور کرد، به سبب آنکه بیرون در خانه را به کاه گل بیندوده بود. گفت: یک ناخن از شاهراه مسلمانان گرفته تو را نشاید علم آموختن. </p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>امام وقتی سطلی به گرو نهاده بود. چون باز می گرفت بقال دو سطل آورد. گفت: آن خود بردار که من نمی‌شناسم از آن تو کدام است. </p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>امام احمد سطل رها کرد و برفت. </p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>نقل است که مدتی احمد را آروزی عبدالله مبارک می‌کرد تا عبدالله آنجا آمد. پسر احمد گفت: ای پدر! عبدالله مبارک به درخانه است. که به دیدن تو آمده است. </p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>امام احمد راه ندارد. پسرش گفت: در این چه حکمت است که سالهاست تا در آرزوی او می‌سوختی. اکنون که دولتی چنین به در خانه تو آمده است، راه نمی‌دهی؟ </p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>احمد گفت: چنین است که تو می‌گویی اما می‌ترسم که اگر او را ببینم خو کردة لطف او شوم. بعد از آن طاقت فراق او ندارم. همچنین بر بوی او عمر می‌گذارم تا آنجا بینم که فراق در پی نباشد. </p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>و او را کلماتی عالی است در معاملات و هرکه از او مسأله پرسیدی، اگر معاملتی بودی جواب دادی، و اگر از حقایق بودی حوالت به بشر حافی کردی. </p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>و گفت: از خدای تعالی در خواست کردم تا دری از خوف بر من بگشاد تا چنان شدم که بیم آن بود که خرد از من زایل شود. دعا کردم. گفتم: الهی تقرب به چه چیز فاضلتر؟ </p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>گفت: به کلام من، قرآن. </p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>پرسیدند: اخلاص چیست؟ گفت: آنکه ا زآفات اعمال خلاص یابی.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>گفتند : توکل چیست ؟ گفت الثقه بالله باور داشت خدای در روزی </p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>گفتند: رضا چیست؟ گفت آنکه کارهای خود به خدای سپاری. </p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>گفتند: محبت چیست؟ </p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>اگفت: این از بشر پرسید که تا او زنده باشد، من این جواب نگویم. </p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>گفتند: زهد چیست؟ </p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>گفت: زهد سه است ترک حرام، و این زهد عوام است، و ترک افزونی از حلال و این زهد خواص است، و ترک هرچه تو را از حق مشغول کند، و این زهد عارفان است. </p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>گفتند: این صوفیان که در مسجد آدینه نشسته اند بر توکل بی علم؟ </p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>گفت: غلط می‌کنید که ایشان را علم نشانده است. </p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>گفتند: همه همت ایشان درنانی شکسته بسته است. </p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>گفت: من نمی‌دا نم قومی را بر روی زمین بزرگ همت تر از آن قوم که همت ایشان پاره ای نان بیش نبود. </p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>و چون وفاتش نزدیک آمد، از آن زخم که گفتم که در درجه شهدا بود، در آن حالت به دست اشارت می‌کرد و به زبان می‌گفت: نه هنوز! </p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>پسرش گفت: ای پدر!این چه حال است؟ </p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>گفت: وقتی با خطر است. چه وقت جواب است؟ به دعا مددی کن از جمله آن حاضران که بربالین اند عن الیمین و عن الشمال قعید. یکی ابلیس است در برابر ایستاده و خاک ادبار بر سر می‌ریزد و می‌گوید ای احمد! جان بردی از دست من. من می‌گویم: نه هنوز، نه هنوز! تا یک نفس مانده است جای خطر است، نه جای امن. </p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>و چون وفات کرد و جنازة او برداشتند مرغان می‌آمدند و خود را بر جنازه او می‌زدند. تا چهل و دوهزار گبر و جهود و ترسا مسلمان شدند و زنارها می‌انداختند و نعره می‌زدند و لااله الا الله می‌گفتند و سبب آن بود که حق تعالی گریه بر چهار قوم انداخت و به افراط در آن روز یکی بر مغان و دیگر برجهودان؛ و دیگر برترسایان و دیگر برمسلمانان. اما از بزرگی پرسیدند: نظر او در حیات بیش بود یا در ممات؟ </p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>گفت: او را دو دعا مستجاب بود. یکی آنکه گفتی بار خدایا هرکه را ایمان داده ای بده و هرکه را ایمانداده باز مستان. از این دو دعا یکی در حال اجابت افتاد تا هرکه را ایمان داده بود بازنگرفت و دیگر در حال مرگ تا ایشان را اسلام روزی کرد. </p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>و محمد بن خزیمه گفت: احمد را به خواب دیدم، بعد از وفات، می‌لنگیدی. گفتم: این چه رفتار است؟ گفت: رفتن است؟ گفت: رفتن من به دارالسلام. </p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>گفتم: خدای با تو چه کرد؟</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>گفت: بیامرزید و تاج بر سر من نهاد و نعلین در پای من کرد و گفت: یا احمد این از برای آن است که گفتی: قرآن مخلوق نیست. پس فرمود که مرا بخوان بدان دعاها که به تو رسید. رحمةالله علیه. </p></div>